\documentclass{scrartcl}

%Sprachenpackages für deutsche Sprache mit Sonderzeichen und Freischaltung aller Schriftzeichen
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel}

%Packages zur Anzeige mathematischer Symbole, Formeln und Umgebungen
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}

%Packages für das Einfügung und die Erstellugn von Graphiken
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}

%Packages für Gestaltung
\usepackage{float}
\usepackage{booktabs}  % schönere Tabellen
%\usepackage[toc]{multitoc}  % mehrspaltiges Inhaltsverzeichnis
\usepackage{caption}  % Anpassung der Bildunterschriften, Tabellenüberschriften
\usepackage{subcaption}  % Unterabbildungen, Untertabellen, …
\usepackage{enumitem}  % Listen anpassen
\setlist{itemsep=-5pt}  % Abstände zwischen Listenpunkten verringern

%Einstellung Seitendesign
\usepackage{scrpage2}
% Kopf-/Fußzeilen setzen
\pagestyle{scrheadings}  % Stil für die Seite setzen
\clearscrheadings  % Stil zurücksetzen, um ihn neu zu definieren
\automark{section}  % Abschnittsnamen als Seitenbeschriftung verwenden
\ohead{\pagemark}  % Seitenzahl außen in Fußzeile
\ihead{\headmark}  % Seitenbeschriftung mittig in Kopfzeile
\setheadsepline{.5pt}  % Kopzeile durch Linie abtrennen

\usepackage[hidelinks]{hyperref}  % Links und weitere PDF-Features

% TODO: Titel und Autor, … festlegen
\newcommand*{\titel}{Photoelektronenspektroskopie}
\newcommand*{\autor}{Peter Hilgenfeld \& Lukas Keller}
\newcommand*{\abk}{PES}
\newcommand*{\betreuer}{Dr. Steffen Danzenbächer}
\newcommand*{\messung}{19.10.2018}
\newcommand*{\ort}{REC/B208}

\hypersetup{pdfauthor={\autor}, pdftitle={\titel}}  % PDF-Metadaten setzen

% automatischen Titel konfigurieren
\titlehead{Versuch \abk \hfill TU Dresden Fakultät Physik}
\subject{Versuchsprotokoll}
\title{\titel}
\author{\autor}
\date{\begin{tabular}{ll}
		Protokoll: & \today\\
		Messung: & \messung\\
		Ort: & \ort\\
		Betreuer: & \betreuer\end{tabular}}
	
\begin{document}

\begin{titlepage}
	\maketitle  
	\tableofcontents  
\end{titlepage}

\section{Versuchsbeschreibung}
\subsection{Versuchsziel}
Ziel des Versuches soll die Präparation von einkristallinen Festkörperoberflächen und die Untersuchung der strukturellen und elektronischen Eigenschaften mit Elektronenbeugung und Photoemissionsspektroskopie sein. Dabei sollen folgende Aufgaben bearbeitet werden \begin{itemize}
	\item Präparation einer sauberen Oberfläche eines Einkristalls
	\item Simulationen zu LEED-Bildern von Festkörperoberflächen
	\item Charakterisierung der Oberfläche durch LEED-Untersuchung
	\item Bestimmung der Oberflächenorientierung
	\item Messungen zur Bandstruktur der untersuchten Substanz (mit UPS-Messungen)
\end{itemize}

\subsection{Versuchsaufbau}
\pagebreak
\section{Theoretischer Hintergrund}
\subsection{Beschreibung der LEED-Analyse}
Die Abkürzung LEED steht für Low Energy Electron Diffraction und bedeutet also die Beugung niederenergetischer Elektronen. Diese Methode wird genutzt, um die Oberflächestruktur und somit die Anordnung der Atome auf Oberflächen von Proben zu untersuchen. Um eine Oberflächenuntersuchung durchführen zu können, schießt man einen Elektronenstrahl auf die zu untersuchende Probenoberfläche. Diese Elektronen werden gestreut und die Streuung ergibt schließlich ein Beugungsbild, welches charakteristisch für die Oberfläche ist. Es werden bei dieser Messmethode häufig Elektronen verwendet, deren De-Broglie Wellenlänge\begin{equation}
\lambda = \frac{h}{\sqrt{2mE}}
\end{equation}in der Größenordnung atomarer Abstände (ca 0.1 nm) ist. Daraus resultiert ein nötiger Energiebereich von ca. 100eV. 
\subsection{LEED-Messgerät}
Bei der Messung werden aus einer Elektronenkathode Elektronen im gewünschten Energiebereich emittiert. Diese werden durch eine Linsenapparatur auf die Probe fokussiert, wobei ein Großteil des Linsenapparates einen feldfreien Raum für die Elektronen darstellt. Der fokussierte Elektronenstrahl trifft auf die Probe und wird gebeugt. An diesem Punkt werden alle nicht elastisch gebeugten Elektronen durch eine Teil des Linsenapparates "abgesaugt", an dem eine Gegenspannung angelegt ist. Nach dieser Filterung werden die verbleibenden Elektronen auf ca. 5 kV beschleunigt und treffen auf den Detektor, auf dem dadurch das Beugungsbild sichtbar wird.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{leed-setup.png}
	\caption[Darstellung der LEED-Apparatur]{Darstellung der LEED-Apparatur\footnotemark}\label{abb:bild}
\end{figure}
\footnotetext{Quelle: \url{https://www.uni-marburg.de/fb13/forschungsgruppen/molekulare-festkoerperphysik/methods/LEED1.png/image_preview}}

\subsection{Auswertung der LEED-Messung}
Das vom Leuchtbildschirm aufgezeichnete Bild stellt das reziproke Gitter der zu untersuchenden Probe dar. Demnach sind die aufgenommenen Punkte die reziproken Gitterpunkte der Oberfläche. 

\subsection{Photoelektronenspektroskopie}
Bei der Photoelektronenspektroskopie \cite{wiki:photo}werden unter Ausnutzung des äußeren Photoeffektes Elektronen aus einem Festkörper gelöst. Dabei wird vereinfacht gesagt zuerst ein Elektron durch das einfallende Photon angeregt, welches dann zur Oberfläche transportiert wird und schlussendlich als Photoelektron heraustritt. Hierbei kann die Energiebilanz\begin{equation}
E_{\text{Photon}} = \hbar\nu_{\text{Photon}} = E_{\text{kin}} + E_b +\phi
\end{equation}angenommen werden, wobei $\phi$ die Austrittsarbeit und $E_b$ die Bindungsenergie der Elektronen beschreibt. Bei bekannter Energie der Photonen und Energie der herausgelösten Elektronen kann dann mit der material- bzw. oberflächenspezifischen Austrittsarbeit die Bindungsenergie ermittelt werden. Da in unserem Versuch die Bandstruktur des Festkörpers ermittelt werden soll, werden Photonen verwendet, die im Bereich von UV-Strahlung liegen. Diese Strahlung ist auf Grund ihrer Energie nur in der Lage Valenzelektronen zu lösen. Dies sind nun genau die Elektronen, die zur Bandstruktur am sinnvollsten betrachtet werden.\\
Desweiteren wird ein Messaufbau verwendet, der winkelaufgelöste Messungen zulässt. Dadurch kann nicht nur die Energie sondern auch der Austrittswinkel des Photoelektrons gemessen werden. Dies ermöglich eine gute Messung der Bandstruktur. Dabei wird zuerst mithilfe der LEED-Methode der Kristall senkrecht zum Analysator ausgerichtet und dann systematisch in einer Richtung gedreht um ein vom Winkel abhängiges Energiespektrum für $E_{\text{kin}}$ aufzunehmen. Der gemessene Winkel und der gemessene Wert der kinetischen Energie helfen nun, Rückschlüsse auf den Wellenzahlvektor des Elektrons zu treffen. Leider ist bei diesem Messaufbau nur die Information über den zur Kristalloberfläche parallelen Anteil erhalten \begin{equation}
k_\parallel = \sqrt{\frac{2m_eE_{\text{kin}}}{\hbar^2}}\sin(\alpha)
\end{equation}Wenn man nun für die gemessenen $E_kin$ und die gemessenen $\alpha$ $k_\parallel$ ermittelt und über die Bindungsenergie abträgt, kann man die Bandstruktur analysieren.
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.2]{ARPESgeneral.png}
	\end{center}
	\caption[Darstellung der winkelaufgelösten Photoelektronenspektroskopie]{Darstellung der winkelaufgelösten Photoelektronenspektroskopie\footnotemark}\label{abb:bild2}
\end{figure}\footnotetext{\url{https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/83/ARPESgeneral.png}}

\pagebreak
\begin{thebibliography}{9}
	\bibitem{kittel}
	Charles Kittel: Introduction to Solid States Physics; John Wiley\&Sons Inc., 8th Edition, 2005
	\bibitem{weber}
	Jörg Weber: Festkörperphysik für Physiker im Bachelorstudium; IAP, TU Dresden, 3.Auflage, 2016
	\bibitem{wiki:photo}
	Photoelektronenspektroskopie:\url{https://de.wikipedia.org/wiki/Photoelektronenspektroskopie}
\end{thebibliography}

\end{document}
